Jumlah penduduk kota Bandung berdasarkan hasil sensus penduduk pada 
tahun 2000 tercatat ada sebanyak 2.136.260 juta jiwa (http://jabar.bps.go.id). Pada 
sensus penduduk yang dilaksanakan pada tahun 2010, jumlah penduduk kota 
Bandung mengalami peningkatan yang cukup signifikan yakni sebanyak 258.613 
jiwa, sehingga kota Bandung memiliki jumlah penduduk sebanyak 2.394.873 juta 
jiwa. Dari data sensus penduduk 2010 tersebut menempatkan kota Bandung pada 
peringkat 3 dari 86 kota di Indonesia dengan penduduk kota terbanyak 
(http://id.wikipedia.org).  
Pertumbuhan penduduk di kota Bandung yang cukup signifikan sangat 
berpengaruh terhadap mobilitas yang terjadi di kota Bandung. Dispenda Jawa 
Barat mencatat sejak tahun 2009 sampai dengan bulan Juni 2010 ada penambahan 
jumlah kendaraan pribadi di Jawa Barat sebanyak 926.698 unit, dan kota Bandung 
menjadi kota yang memiliki jumlah kendaraan pribadi terbanyak diantara kota-
kota besar di Jawa Barat lainnya dengan besaran 1.137.651 unit. Hal tersebut 
ditunjang dari kemudahan masyarakat untuk dapat memiliki kendaraan pribadi 
dengan cara sistem pembayaran kredit atau mencicil (http://www.pikiran-
rakyat.com). 
Pertumbuhan jumlah kendaraan bermotor di kota Bandung yang sangat 
tinggi berimbas pada keadaan lalu lintas yang padat. Kepadatan tersebut membuat 
masyarakat jadi lebih sering mengalami kemacetan dan meningkatnya kecelakaan 
lalu lintas yang mengakibatkan kerugian jiwa dan materiil. Menurut Kasatlantas 
Polrestabes Bandung AKBP Sambodo Purnomo Yogo, rata-rata kecelakaan 
kendaraan bermotor di kota Bandung termasuk cukup tinggi, yakni berkisar 2 3 
kali kejadian per hari (www.bisnis-jabar.com). 
Tingginya angka kecelakaan yang terjadi, menjadi peluang bagi 
perusahaan-perusahaan asuransi kerugian untuk menawarkan jasa asuransi dan 
memberikan perlindungan bagi masyarakat Indonesia untuk menekan angka 
kerugian akibat kecelakaan-kecelakaan tersebut. Menurut Undang-Undang No. 2 
Tahun 1992, yang dimaksud dengan asuransi atau pertanggungan adalah 
perjanjian antara dua pihak atau lebih, yang mana pihak penanggung mengikatkan 
diri pada tertanggung, dengan menerima premi asuransi untuk memberikan 
penggantian pada tertanggung karena kerugian, kerusakan atau kehilangan 
keuntungan yang diharapkan, atau tanggung jawab hukum kepada pihak ketiga 
yang mungkin akan diderita tertanggung, yang timbul dari suatu peristiwa yang 
tidak pasti, atau untuk memberikan suatu pembayaran yang didasarkan atas 
meninggal atau hidupnya seseorang yang dipertanggungkan. 
PT. Asuransi  X  merupakan perusahaan asuransi kerugian yang didirikan 
pada tanggal 27 November 1993 di Jakarta. PT. Asuransi  X  telah memberikan 
layanan asuransi yang luas kepada masyarakat di seluruh Indonesia selama dua 
dasawarsa. Visi yang dimiliki oleh PT. Asuransi  X  adalah menjadi perusahaan 
asuransi terkemuka di Indonesia, dan misi yang dimiliki PT. Asuransi  X  adalah 
menyediakan produk tepat guna dengan pelayanan prima. PT. Asuransi  X  
secara konsisten telah menerapkan prinsip tata kelola perusahaan yang baik (Good 
Corporate Governance) dan selalu mendorong karyawan untuk selalu 
menerapkan budaya perusahaan yang jujur, disiplin, tanggap, cermat, dan santun 
dalam bekerja. (Management PT.  X ) 
Saat ini, PT. Asuransi  X  memiliki 25 kantor cabang dan 62 kantor 
cabang pembantu yang tersebar di seluruh Nusantara yang menyediakan solusi 
untuk kebutuhan jasa asuransi kerugian dan surety bond (suretyship), yakni 
sebuah produk jaminan keuangan untuk mendukung kelancaran suatu proyek. 
Jumlah karyawan yang dimiliki oleh PT. Asuransi  X  adalah sebanyak 489 orang 
yang tersebar pada 25 kantor cabang serta 62 kantor cabang pembantu dan unit 
layanan di seluruh Indonesia. Dalam industri asuransi Indonesia, PT. Asuransi 
 X  dikenal sebagai pelopor surety bond. PT. Asuransi  X  juga memberikan jasa 
asuransi kerugian, diantaranya asuransi kendaraan bermotor, asuransi kebakaran 
rumah, asuransi kecelakaan pribadi, asuransi pengangkutan, asuransi rangka 
kapal, asuransi rekayasa yang seluruhnya terus dikembangkan sejalan dengan 
tekad perusahaan untuk menjadi one-stop insurance service company. 
(Management PT.  X ) 
Berkembang atas dasar kepuasan nasabah, dari tahun ke tahun PT. 
Asuransi  X  Cabang Bandung selalu membukukan kinerja keuangan yang 
sistematis dan meningkat. Neraca perusahaan yang kian solid dibuktikan dengan 
peringkat perusahaan dengan rating id A (Single A : Stable Outlook). Indikator 
keberhasilan kinerja dapat dilihat dari kenaikan total pendapatan pada desember 
tahun 2011 dari Rp.55.601.350.452,79,- menjadi Rp.65.089.231.762,40,- pada 
desember tahun 2012. Kenaikan hasil Underwritting pada desember 2011 hingga 
desember 2012 dari Rp.54.617.309.297,78,- menjadi Rp.64.617.954.646,80,-. 
Data diatas didapat berdasarkan laporan hasil usaha. Profesionalitas kinerja PT. 
Asuransi  X  Cabang Bandung juga telah dibuktikan dengan terstandardisasinya 
kinerja perusahaan dengan standar ISO 9001:2000.  
Menurut William Macey (Macey, William H., 2009:2) engagement 
behavior memberikan dampak positif bagi organisasi yakni peningkatan revenue. 
Seperti yang terlihat pada keberhasilan kinerja PT.Asuransi  X  Cabang 
Bandung. Engagement behavior tidak ditampilkan oleh karyawan tanpa sebab, 
akan tetapi engagement behavior dapat berpotensi untuk ditampilkan bila 
karyawan merasa engaged (feel engaged). Selain feel engaged, juga terdapat 
antecedent berupa high performance work environment atau lingkungan kerja 
yang memfasilitasi, kemudahan-kemudahan, dan kesempatan karyawan untuk 
engaged. 
Menawarkan sebuah jasa akan lebih sulit dari pada menawarkan produk, 
namun karyawan di PT. Asuransi  X  bersedia untuk tetap menjadi bagian dari 
perusahaan. Hal tersebut mungkin saja berkaitan dengan lingkungan kerja dan  
fasilitas yang membuat mereka aman dan nyaman berada di PT. Asuransi  X . 
Berikut adalah lingkungan kerja yang diciptakan oleh PT. Asuransi  X . Bermula 
dari rekrutmen, seleksi, dan penempatan. PT. Asuransi  X  berusaha memberikan 
keterbukaan informasi kepada calon karyawan yang mengikuti rekrutmen di PT. 
Asuransi  X , seperti kriteria penilaian. PT. Asuransi  X  selalu berusaha untuk 
mendapatkan SDM unggulan saat seleksi, seperti menyeleksi karyawan secara 
objektif. PT. Asuransi  X  tidak hanya mengharapkan karyawannya untuk bekerja 
secara konsisten dan tepat waktu dalam pengumpulan laporan hasil usaha, tetapi 
juga mendorong dan menantang karyawan agar dapat lebih banyak mengajak 
masyarakat untuk mengikuti asuransi meskipun karyawan tersebut bukan 
menempati posisi di divisi marketing.  
Usaha lain yang dilakukan PT. Asuransi  X  dalam meningkatkan 
profesionalisme karyawan adalah dengan perencanaan pola karir karyawan yang 
terpadu sejak karyawan masuk ke PT. Asuransi  X  hingga memasuki masa purna 
bakti. Pengertian pola karir yang ada di PT. Asuransi  X  adalah suatu pola yang 
menggambarkan rangkaian sikap dan perilaku yang dirasakan seseorang yang 
berhubungan dengan kegiatan dan pengalaman kerja atas rentang kehidupan 
seseorang. Pola karir yang dimiliki PT. Asuransi  X  terbagi atas empat subsistem 
yakni, sub sistem penerimaan karyawan, sub sistem grade, sub sistem mutasi atau 
promosi, dan sub sistem penilaian kinerja karyawan. 
Tujuan penyusunan pola karir karyawan PT. Asuransi  X  adalah agar 
pola karir ini dapat digunakan dan dipahami secara baik dan benar oleh setiap 
karyawan selama karyawan tersebut bekerja di PT. Asuransi  X . Dengan 
demikian segala bentuk kecurigaan yang sifatnya subjektif dapat diminimalisasi, 
yang pada akhirnya dapat menciptakan  Good Corporate Governance . 
Perencanaan pola karir pegawai yang direncanakan oleh PT. Asuransi  X  
dimaksudkan agar karyawan memahami pencapaian karir yang mungkin dicapai 
selama karyawan bekerja di PT. Asuransi  X  sesuai dengan kemampuan, 
pendidikan, dan prestasi karyawan yang bersangkutan. Pada akhirnya perencanaan 
pola karir yang diberikan tidak lain adalah untuk memotivasi karyawan untuk 
berprestasi dalam usaha PT. Asuransi  X  meningkatkan profesionalisme 
karyawannya. 
PT. Asuransi  X  memberikan kesempatan yang lebih cepat bagi 
karyawan yang bergelar S1 untuk dapat mengikuti pendidikan kilat 
kepemimpinan untuk dipromosikan, namun promosi tidak semata-mata dilihat 
dari gelar S1 yang dimiliki, tetapi juga dilihat dari kemampuan karyawan dalam 
mengerjakan tanggung jawab seperti tepat waktu dalam pengumpulan laporan dan 
prestasi yang dicapai selama bekerja seperti mendapatkan nasabah yang 
melampaui capaian divisi marketing. Sedangkan karyawan yang memiliki 
penilaian buruk sangat memungkinkan untuk dirotasi, didemosi atau bahkan 
hingga dipecat apabila sudah mengarah pada kerugian perusahaan yang serius 
seperti korupsi.  
PT. Asuransi  X  memiliki target-target yang harus dicapai oleh karyawan 
sesuai jabatannya masing-masing, dan salah satu target dibidang marketing adalah 
mencari nasabah sebanyak-banyaknya untuk mengikuti asuransi di PT. Asuransi 
 X . Di PT. Asuransi  X  setiap karyawan memiliki keluasan untuk mencari 
nasabah sebanyak-banyaknya, tidak terfokus pada divisi marketing saja. PT. 
Asuransi  X  menyebutnya sebagai open marketing, karena karyawan diluar 
jabatan sebagai marketing bisa menawarkan produk asuransi kepada masyarakat 
untuk ikut berasuransi. Banyaknya masyarakat yang mengikuti asuransi akan 
menjadi besaran komisi yang akan didapat karyawan tersebut. 
PT. Asuransi  X  memberikan kemudahan-kemudahan dan fasilitas dalam 
kaitannya dengan kesejahteraan dan kemudahan  karyawan, selain gaji, karyawan 
juga akan mendapatkan dana insentif (bonus) enam bulan sekali, kesempatan 
untuk melanjutkan pendidikan ke luar negeri, jaminan asuransi diri dan keluarga, 
liburan ke luar negeri bagi kantor cabang yang mampu mencapai target, uang 
bonus seragam, uang makan siang, promosi, dan dana pendidikan bagi anak. PT. 
Asuransi  X  juga memberikan kesejahteraan bagi karyawannya untuk dapat 
belajar dan berkembang. Cara yang dilakukan PT. Asuransi  X  untuk 
memberikan kesempatan belajar dan berkembang adalah dengan memberikan 
kesempatan bagi karyawan untuk mengikuti pelatihan di Malaysia, kesempatan ini 
dapat diraih karyawan apabila karyawan tersebut mampu mengerjakan tugas-
tugasnya dengan baik seperti selalu tepat waktu dalam penyerahan laporan dan 
memperlihatkan prestasi seperti mampu melampaui banyaknya nasabah yang 
didapat karyawan marketing dalam satu tahun terakhir. 
Atas permasalahan-permasalahan yang ditemui di PT. Asuransi  X , 
kepala cabang atau pejabat berwenang selalu mengikutsertakan karyawan untuk 
berkontribusi dalam memberikan gagasan, sehingga diharapkan permasalahan 
yang terjadi menjadi cepat untuk diselesaikan. Pada saat rapat, kontribusi dari 
karyawan untuk memberikan gagasan sangat diharapkan oleh pimpinan rapat. PT. 
Asuransi  X  menyadari bahwa karyawanlah yang sering berada dilapangan 
sehingga karyawan tahu betul apa kekurangan-kekurangan yang dimiliki 
perusahaan dan apa yang menjadi masalah bagi perusahaan. 
PT. Asuransi  X  selalu mengingatkan karyawan untuk menerapkan 
budaya organisasi yang jujur, disiplin, tanggap, cermat, dan santun. Sebagai 
perusahaan yang memiliki nasabah, budaya santun merupakan suatu hal yang 
menjadi penting untuk diterapkan kedalam perilaku karyawan agar perusahaan 
dapat mempertahankan kenyamanan yang dimiliki nasabah terhadap perusahaan. 
Salah satu contoh yang ditekankan PT. Asuransi  X  kepada karyawan dalam 
menerapkan budaya santun adalah berdiri dan memberikan senyum sapa pada 
nasabah yang baru datang. 
Lingkungan kerja dan perlakuan yang diterapkan PT. Asuransi  X  dapat 
menimbulkan penghayatan yang berbeda terhadap masing-masing karyawan. 
Mendapatkan perlakuan yang baik seperti penghargaan dan kesejahteraan 
tentunya membuat karyawan merasa bersemangat dalam bekerja karena mereka 
merasa dirinya memiliki peranan bagi keberhasilan perusahaan. Karyawan PT. 
Asuransi  X  juga diberikan kesempatan untuk belajar dan menentukan keputusan 
secara mandiri saat menghadapi masalah. Menanggapi kebijakan yang 
diberlakukan di PT. Asuransi  X , sebagian besar karyawan menghayati dan 
menyatakan bahwa mereka senang dan terbantu oleh lingkungan kerja dan 
perlakuan yang diberikan perusahaan. 
Berikut adalah hasil wawancara dengan 5 orang karyawan yang berasal 
dari seluruh divisi yang ada di PT. Asuransi  X  Cabang Bandung. Sebanyak 2 
orang karyawan dari divisi keuangan dan umum merasa bahwa aturan yang 
diterapkan di perusahaan tidak terlalu kaku, ia sudah merasa sudah diperlakukan 
sesuai harapan seperti memberikan uang lembur pada karyawan divisi keuangan. 
Sementara itu karyawan lainnya merasa bahwa perusahaan banyak membantu 
dirinya dalam hal kepegawaian dan pengaturan kerja, fasilitas kerja dinilai sudah 
cukup baik karena perusahaan memfasilitas alat untuk melakukan komunikasi 
seperti internet, fax, dan komputer, ia pun merasa perusahaan memberikan ruang 
bagi dirinya untuk menyampaikan pendapat. 
Salah seorang karyawan dari divisi klaim merasa bahwa aturan perusahaan 
sudah memberikan batasan-batasan apa yang harus dan tidak boleh dilakukan, ia 
pun menilai perusahaan sudah mendukung kelancaran pekerjaan dengan 
memberikan uang bensin untuk bepergian ke bengkel untuk mengecek kendaraan 
yang klaim. Salah seorang karyawan underwritting merasa aturan yang diterapkan 
perusahaan dapat mendidik dirinya untuk bekerja sesuai dengan apa yang 
diharapkan perusahaan, ia menilai bahwa perusahaan memberikan imbalan yang 
banyak seperti mendapatkan asuransi kesehatan sehingga ia merasa nyaman. 
Salah seorang karyawan divisi marketing merasa bahwa peraturan di perusahaan 
tidak jelas terkadang membingungkan karena tidak jelas, tetapi ia menilai bahwa 
kesejahteraan yang ditawarkan perusahaan sudah direalisasikan dengan baik. 
Berikut ini terdapat beberapa perilaku yang biasanya ditampilkan oleh 
karyawan PT. Asuransi  X  Cabang Bandung yang didasarkan atas pengamatan 
dan data dari kepala seksi keuangan dan umum. Terdapat 12 orang karyawan 
(60%) menunda istirahat siangnya untuk menyelesaikan pekerjaan dan melayani 
nasabah, dan sebanyak 8 orang karyawan (40%) biasanya keluar kurang lebih 15 
menit sebelum waktu istirahat siang. Terdapat 16 orang karyawan (80%) datang 
ke kantor sebelum jam 8 pagi, dan 4 karyawan (20%) datang setelah jam 8 pagi. 
Selain itu terdapat 5 karyawan yang berasal dari PT. Asuransi  X  Cabang 
Bandung yang dipromosikan sebagai kepala cabang. 
 Berdasarkan gambaran perusahaan mengenai high performance work 
environment serta respon karyawan terhadap hal tersebut, PT. Asuransi  X  
Cabang Bandung terlihat sudah berupaya untuk menciptakan lingkungan kerja 
yang potensial untuk mendorong karyawannya agar dapat engaged dengan 
perusahaan antara lain dengan cara memberikan motivasi, kesempatan untuk 
belajar, dan kesejahteraan. Terlihat pula peningkatan revenue PT. Asuransi  X  
Cabang Bandung yang menurut Macey William merupakan hasil dari engagement 
behavior karyawan, namun peneliti belum mengetahui secara pasti mengenai 
feeling of engagement dan engagement behavior yang ditampilkan karyawan.   
Oleh karena itu, peneliti tertarik untuk melakukan penelitian mengenai 
employee engagement behavior di PT. Asuransi  X  Cabang Bandung, karena 
peneliti ingin mengetahui secara lebih jelas mengenai lingkungan kerja dan 
perlakuan yang diberikan oleh PT. Asuransi  X  terhadap karyawan, serta feeling 
of engagement seperti apa yang dimiliki oleh karyawan PT. Asuransi  X  cabang 
Bandung. Peneliti juga ingin mengetahui secara lebih jelas mengenai engagement 
behavior yang ditampilkan oleh karyawan PT. Asuransi  X  cabang Bandung 
ketika bekerja, sehingga peneliti bisa mendapat gambaran apakah karyawan PT. 
Asuransi  X  cabang Bandung dapat dikatakan engaged dengan perusahaannya 
atau not-engaged dengan perusahaannya. 
 Bagaimana gambaran engagement pada karyawan PT. Asuransi  X  
cabang Bandung. 
Penelitian ini bermaksud untuk mendapatkan gambaran mengenai 
engagement karyawan PT. Asuransi  X  cabang Bandung. 
Tujuan dari penelitian ini adalah untuk mendapatkan gambaran mengenai 
engagement behavior pada karyawan PT. Asuransi  X  Cabang Bandung 
berdasarkan aspek-aspek employee engagement behavior yang ditampilkan 
diantaranya persistence, proactive, role expansion, dan adaptability serta faktor-
faktor yang mempengaruhinya. 
1. Memberikan informasi dan pemahaman mengenai employee 
engegement behavior pada karyawan PT. Asuransi  X  cabang 
Bandung ke dalam disiplin ilmu psikologi, khususnya ilmu psikologi 
industri dan organisasi. 
2. Memberikan informasi dan gambaran secara ilmiah bagi para peneliti 
lain yang ingin melakukan penelitian mengenai employee engagement 
behavior. 
1. Memberikan informasi kepada divisi umum PT. Asuransi  X  
mengenai perlakuan yang diberikan PT. Asuransi  X  dan kaitannya 
dengan engagement  karyawan. Informasi ini dapat digunakan untuk 
mengarahkan perlakuan PT. Asuransi  X  agar memberikan peluang 
bagi karyawan untuk engaged dengan PT. Asuransi  X  dalam rangka 
mencapai tujuan perusahaan. 
2. Memberikan informasi kepada divisi umum PT. Asuransi  X  
mengenai perlakuan yang tepat bagi karyawan PT. Asuransi  X  untuk 
memunculkan engagement. 
3. Memberikan informasi kepada karyawan PT. Asuransi  X  mengenai 
employee engagement dan kontribusi mereka dalam pencapaian tujuan 
perusahaan. Diharapkan karyawan PT. Asuransi  X  dapat 
mengoptimalkan perlakuan PT. Asuransi  X  dalam mencapai tujuan 
perusahaan. 
Employee engagement merupakan sense of purpose dan focused energy, 
sebagai bukti dari rasa inisiatif pada individu, proses adaptasi, usaha, dan 
pengarahan pada tujuan organisasi (Macey, William H., 2009:7). Employee 
engagement behavior merupakan energi fisik dan psikis yang terarah dalam diri 
karyawan PT. Asuransi  X  Cabang Bandung dalam usahanya untuk beradaptasi 
dengan lingkungan dan tuntutan pekerjaan, memberikan inisiatif, dan usaha 
karyawan untuk mencapai tujuan PT. Asuransi  X . Kemunculan engagement 
behavior pada karyawan PT. Asuransi  X  dipengaruhi oleh dua alasan, yakni 
high performance work environment dan feeling of engagement.  
High performance work environment merujuk pada 4 faktor kunci, yaitu 
capacity to engage, motivation to engage, freedom to engage, dan focus of 
strategic engagement. High performance work environment merupakan suatu 
lingkungan kerja yang akan memfasilitasi energi psikis dan behavioral karyawan 
untuk memunculkan engagement behavior. Berikut akan dijelaskan mengenai 4 
faktor kunci dari high performance work environment. 
High performance work environment yang pertama adalah capacity to 
engage. Capacity to engage secara alamiah dimiliki oleh karyawan yang memiliki 
autonomy dan kompetensi. Kompetensi karyawan tersebut kemudian difasilitasi 
oleh perusahaan dengan memberikan informasi yang dibutuhkan karyawan ketika 
bekerja, kesempatan untuk belajar, dukungan, dan memperhatikan kesejahteraan 
karyawan, sehingga diharapkan karyawan tersebut bersedia untuk engaged dengan 
pekerjaannya (Macey William H., 2009:10). Capacity to engage adalah 
kompetensi yang dimiliki oleh karyawan PT. Asuransi  X  dalam menghadapi 
hambatan yang ada dalam pekerjaannya. Bukan hanya tuntutan yang harus 
dipenuhi karyawan PT. Asuransi  X , tetapi PT. Asuransi  X  juga menyediakan 
keterbukaan informasi yang mudah untuk didapatkan oleh karyawan seperti 
kriteria apa saja yang harus dipenuhi seorang karyawan bila ingin mengikuti 
promosi, dan sistem baru mengenai operasional pekerjaan. Informasi tersebut 
biasanya dikirim ke e-mail masing-masing karyawan PT. Asuransi  X , kemudian 
ada yang disampaikan oleh manager lini masing-masing divisi, dan ada juga yang 
ditempel di papan pengumuman. 
Selain itu capacity to engage yang diberikan oleh PT. Asuransi  X  adalah 
dengan memberikan kesempatan kepada karyawan untuk belajar dan memberikan 
waktu untuk memahami apa yang harus dilakukan untuk mencapai tujuan. 
Misalnya kesempatan untuk belajar yang diberikan kepada karyawan baru di 
divisi keuangan untuk memahami bagaimana cara mencatat pembukuan yang baik 
agar sesuai standard operasional procedure perusahaan. Capacity to engage juga 
membahas mengenai bagaimana PT. Asuransi  X  dalam memberikan 
kesejahteraan bagi karyawannya, seperti PT. Asuransi  X  memberikan insentif, 
tunjangan kesehatan pribadi dan keluarga, dan penghargaan atas pencapaian kerja 
karyawan. 
Faktor yang kedua adalah motivation to engage. Motivation to engage 
menjelaskan mengenai perlakuan perusahaan untuk memperkuat kemunculan 
minat intrinsik karyawan seperti merancang pekerjaan yang menantang, 
bermakna, dan memberikan ruang untuk pengambilan keputusan (Macey William 
H., 2009:11). Motivation to engage yang diberikan PT. Asuransi  X  kepada 
karyawannya yaitu seperti memberikan keleluasaan bagi seluruh karyawan untuk 
mencari nasabah, tidak tertutup pada karyawan marketing, sehingga semua 
karyawan memiliki peluang untuk mendapatkan komisi dari nasabah yang 
mengikuti asuransi. Selain itu, PT. Asuransi  X  juga memberikan keleluasaan 
kepada karyawan divisi klaim untuk mengambil keputusan dalam memilih 
alternatif rekanan bengkel apabila bengkel yang biasa bekerjasama bermasalah. 
PT. Asuransi  X  berusaha menempatkan karyawan pada posisi yang memiliki 
tuntutan kerja yang tinggi, namun dengan tetap memperhatikan kemampuan 
karyawannya. Hal ini dimaksudkan agar karyawan terpacu dan merasa tertantang 
dalam mengerjakan pekerjaanya.  
Faktor yang ketiga adalah freedom to engage. Freedom to engage 
merupakan rasa aman untuk melakukan suatu tindakan tanpa takut mendapatkan 
punishment atas tindakan tersebut selama tindakan tersebut tidak menyalahi 
aturan. Karyawan dapat merasakan hal tersebut ketika mereka diperlakukan adil 
oleh organisasi, sehingga mereka merasa memiliki trust kepada perusahaan 
(Macey William H., 2009:12). Salah satu bentuk kebebasan yang diberikan oleh 
PT. Asuransi  X  kepada karyawannya adalah ketika rapat para karyawan 
diberikan kesempatan untuk ikut mengevaluasi hasil kerja dan memberikan kritik 
dan saran dalam hal hambatan-hambatan yang ada dalam sistem kerja kepada 
pimpinan rapat. Bagi PT. Asuransi  X , karyawan adalah orang yang paling 
memahami kondisi perusahaan secara langsung, dapat dikatakan demikian karena 
karyawan adalah orang yang berhadapan langsung dengan nasabah sehingga 
keluhan nasabah atau kekurangan pada sistem kerja perusahaan dapat diketahui 
lebih dini. Atas hal tersebut PT. Asuransi  X  memberikan keleluasaan bagi 
karyawan untuk berkontribusi secara penuh dalam rapat.  
Faktor yang keempat adalah the focus strategic engagement. The focus 
strategic engagement adalah suatu usaha yang diciptakan perusahaan untuk 
membentuk keselarasan antara apa yang diharapkan perusahaan dan apa yang 
perlu dilakukan karyawan (Macey William H., 2009:13). Karyawan PT. Asuransi 
 X  dapat melihat secara langsung hubungan antara apa yang mereka harus 
lakukan dengan keuntungan yang akan didapat bagi PT. Asuransi  X . 
Engagement muncul pada saat terjadi keselarasan antara tujuan karyawan dengan 
PT. Asuransi  X . PT. Asuransi  X  melakukan open marketing untuk 
mendapatkan nasabah dengan jumlah yang besar. Open marketing memberikan 
peluang kepada karyawan PT. Asuransi  X  yang tidak bekerja di divisi 
marketing agar memiliki kesempatan yang sama seperti karyawan marketing 
untuk mendapatkan nasabah. Karyawan tersebut akan mendapatkan komisi dari 
banyaknya nasabah yang didapat, sehingga karyawan PT. Asuransi  X  dapat 
melihat adanya keuntungan secara timbal balik antara dirinya dengan PT. 
Asuransi  X . 
Berdasarkan penjelasan sebelumnya bahwa high performance work 
environment merupakan suatu lingkungan yang memfasilitasi dan memberikan 
kesempatan dalam munculnya energi psikis dan behavioral karyawan. Energi 
psikis erat kaitannya dengan perasaan karyawan (feel) sehingga karyawan dapat 
fokus, intense, dan antusias ketika bekerja (Macey  William H., 2009:8). Feel 
dalam hal ini adalah feeling of engagement. Terdapat 4 komponen feeling pada 
feel of engagement untuk memunculkan engagement behavior. 
Komponen feeling yang pertama adalah feeling of urgency. Feeling of 
urgency adalah suatu energi yang terarah karena dimunculkan untuk mencapai 
goal yang jelas. Urgency mengandung kekuatan fisik, energi emosional, dan 
semangat dalam mencapai tujuan, sehingga urgency dijabarkan sebagai resiliensi 
mental dan persistence saat menghadapi kesulitan dalam pekerjaan. Feeling of 
urgency lebih mudah dipahami jika menggunakan representasi kalimat  Saya 
harus menyelesaikannya!  dan  Saya tidak akan berhenti melakukannya  (Macey 
William H., 2009:20). Karyawan yang memiliki feeling of urgency akan 
menunjukkan tindakan seperti karyawan di divisi keuangan mengerahkan 
kemampuan kognitif dan tenaganya dalam menyelesaikan laporan hasil usaha 
setiap bulannya. Karyawan divisi keuangan harus mengerahkan kemampuan 
kognitif seperti berhitung cepat untuk mengecek alur kas yang masuk dan keluar 
agar tidak terdapat kesalahan dalam pembukuan kas, serta tenaga yang 
dikeluarkan karyawan divisi keuangan ketika mereka harus bekerja lembur untuk 
menyelesaikan laporan. 
Komponen feeling yang kedua adalah feeling of being focused. Feeling of 
being focused adalah perhatian yang secara terus menerus mengarahkan karyawan 
pada pekerjaan, terutama pada pekerjaan yang harus segera dikerjakan. Secara 
sederhana konsistensi fokus ditampilkan ketika seorang karyawan  asyik  saat 
mengerjakan suatu pekerjaan, sulit bagi dirinya untuk beranjak dari pekerjaan 
yang sedang dikerjakan.. Karyawan merasa tidak memiliki waktu yang cukup 
dalam bekerja karena merasa waktu berjalan begitu cepat (Macey William H., 
2009:21). Karyawan PT. Asuransi  X  Cabang Bandung fokus secara penuh 
dalam menyelesaikan pekerjaan mereka. Pada keadaan yang tidak menyenangkan 
sekalipun, mereka tetap memusatkan perhatian pada apa yang mereka kerjakan 
dan tidak mudah untuk terganggu oleh hal-hal lain, atau oleh hal-hal yang 
menurutnya tidak penting untuk dikerjakan. Karyawan PT. Asuransi  X  yang 
memiliki feeling of engagement akan menampilkan tindakan seperti tidak 
mengobrol dengan rekan kerja lain mengenai hal-hal yang tidak memiliki kaitan 
dengan pekerjaan pada jam kerja, tidak menggunakan fasilitas koneksi internet 
kantor untuk chating, dan tidak melibatkan masalah pribadi dengan rekan lain 
ketika sedang bekerja.  
Komponen feeling yang ketiga adalah feeling of intensity. Feeling of 
intensity adalah feeling yang melengkapi feeling of being focused yang dimiliki 
karyawan untuk mencapai tujuan dengan menyertakan perhatian secara kognitif 
yang lebih besar pada pekerjaannya (Macey William H., 2009:22). Feeling of 
intensity mengesankan bahwa karyawan PT. Asuransi  X  mengerahkan seluruh 
energi dan sumber daya yang ada, sehingga karyawan PT. Asuransi  X  hanya 
akan mencurahkan perhatian dan energinya pada penyelesaian pekerjaan. 
Karyawan PT. Asuransi  X  yang memiliki feeling of intensity akan menampilkan 
tindakan seperti, saat mengerjakan menghitung keuangan kas seorang kasir 
menggerakkan tangan untuk menghitung dengan cepat dan benar, kemudian 
sambil menggerakan tangan kasir menghitung secara tepat, dan tidak mengobrol 
atau memikirkan hal-hal lain mengenai masalah pribadi atau hal lainnya saat 
sedang menghitung uang tersebut karena akan berpotensi menimbulkan kesalahan 
penghitungan. Dengan kata lain karyawan PT. Asuransi  X  bekerja membawa 
tiga aspek yang ada dalam dirinya seperti fisik, kognitif dan emosionalnya ketika 
bekerja. 
Komponen feeling yang keempat adalah feeling of anthusiasm. Feeling of 
anthusiasm yaitu psychological state yang secara bersama-sama melingkupi rasa 
bahagia dan energi. Ketika kita membayangkan karyawan yang antusias, maka 
kita membayangkan karyawan yang aktif melibatkan diri dan bukan yang pasif 
(Macey William H., 2009:23). Karyawan PT. Asuransi  X  yang memiliki feeling 
of anthusiasm akan menunjukan tindakan yang bersemangat dan memiliki gairah 
ketika bekerja seperti, karyawan divisi keuangan dengan segera bergegas pergi 
untuk mencairkan dana yang dibutuhkan PT. Asuransi  X  ke rekanan bank, 
karyawan divisi marketing terlihat bersemangat ketika harus datang dan pergi ke 
kantor untuk melaporkan nasabah yang mengikuti asuransi dan mencari nasabah 
kembali, dan karyawan disivisi klaim dengan segera datang ke bengkel rekanan 
untuk mengecek perkembangan kendaraan   kendaraan yang sudah diperbaiki. 
Selain faset psikis, terdapat faset behavioral pada engagement karyawan. 
Behavioral berkaitan dengan apa yang karyawan lakukan atau tampilkan ketika 
mereka bekerja sehingga mereka terlihat konsisten dalam berjuang, mudah 
beradaptasi terhadap perubahan, dan proaktif. Faset behavioral dalam hal ini 
merupakan engagement behavior. Engagement behavior memiliki 4 aspek yang 
terlihat dari persistence, proactivity, role expansion, dan adaptability. 
Aspek Engagement behavior yang pertama adalah persistence. Persistence 
memiliki pengertian sikap ketekunan yang ditampilkan ketika menyelesaikan 
pekerjaan. Contohnya adalah karyawan bekerja lebih keras, dengan durasi waktu 
lebih panjang tanpa istirahat, setiap hari atau setiap minggu kerja. Persistence 
juga terjadi ketika karyawan fokus secara intense mereka mencari jalan alternatif 
untuk meraih tujuan mereka ketika usahanya gagal (Macey William H., 2009:28). 
Karyawan PT. Asuransi  X  yang memiliki persistence ketika bekerja akan 
menampilkan perilaku seperti, karyawan divisi keuangan PT. Asuransi  X  
berusaha keras menemukan selisih jumlah pembukuan kas hingga terlarut dalam 
pekerjaannya sehingga melewatkan waktu untuk istirahat. Karyawan divisi klaim 
melayani keluhan nasabah hingga terlambat untuk makan siang.  
Persistence atau konsisten dapat meningkatkan kegigihan dari karyawan 
PT. Asuransi  X  ketika menghadapi kesulitan dan hambatan yang lebih besar 
ketika mengerjakan tugas yang diberikan oleh PT. Asuransi  X . Persistence juga 
memberikan keuntungan pada PT. Asuransi  X  seperti peningkatan kualitas 
karyawan PT. Asuransi  X  dalam bekerja, ketelitian dari karyawan PT. Asuransi 
 X  dalam melihat hal-hal yang detail, kinerja yang cepat baik dalam pelayanan 
bagi nasabah, juga PT. Asuransi  X  tidak memerlukan biaya yang tinggi untuk 
memperkerjakan karyawan yang baru. 
Engagement behavior yang kedua adalah proactivity. Proactivity memiliki 
pengertian mengambil tindakan secara dini sejak diperlukan. Karyawan yang 
proaktif lebih memberikan kontribusi dalam menyelesaikan permasalahan yang 
sudah terjadi dan senantiasa melakukan tindakan pencegahan sebelum 
permasalahan muncul atau peka dalam melihat permasalahan yang mungkin 
muncul (Macey William H., 2009:29). Karyawan PT. Asuransi  X  yang 
menampilkan proactivity ketika bekerja akan berperilaku seperti, karyawan divisi 
klaim ikut melakukan pengecekan ke bengkel untuk memastikan mobil nasabah 
sudah benar-benar dalam kondisi baik atau belum. Apabila para nasabah cukup 
sering mengungkapkan keluhan maka sebagai karyawan divisi klaim harus secara 
peka menangkap keluhan tersebut dan segera mencarikan bengkel rekanan yang 
lebih berkualitas demi menjaga kepuasan pelanggan.  
Engagement behavior yang ketiga adalah role expansion. Role expansion 
muncul pada karyawan yang cenderung melihat peran mereka secara meluas 
seperti membantu rekan kerja dalam menyelesaikan tugas atau memperbaiki 
kesalahan yang dibuat orang lain (Macey William H., 2009:31). Antara divisi 
keuangan dan divisi klaim memiliki keterkaitan dalam pekerjaan, pada saat divisi 
klaim memberikan catatan keuangan kepada divisi keuangan, divisi keuangan 
menemukan ketidakcocokan perhitungan keuangan, maka divisi keuangan 
melakukan pembenaran atas kesalahan yang dilakukan oleh divisi klaim. 
Karyawan PT. Asuransi  X  yang memiliki role expansion juga membantu 
rekannya yang kewalahan dengan pekerjaannya, seperti karyawan divisi klaim 
yang kewalahan dengan keluhan nasabah kemudian dibantu oleh karyawan   
karyawan dari divisi lain membantu menangani keluhan dengan mendengarkan 
keluhan dan memberikan penjelasan. 
Karyawan PT. Asuransi  X  yang cenderung memperluas perannya 
memberikan efek yang positif terhadap PT. Asuransi  X  dimana karyawan PT. 
Asuransi  X  terlihat lebih fleksibel dalam melakukan tugas-tugas yang diberikan 
atau dihadapi. Terdapat alasan karyawan PT. Asuransi  X  dalam memperluas 
perannya dalam perusahaan yakni, memperluas peran dalam perusahaan 
merupakan contoh dari tindakan proactive. Hal ini terlihat dari pembenaran yang 
dilakukan oleh divisi keuangan setelah keselahan penghitungan keuangan yang 
yang salah dari divisi klaim, sehingga mampu mencegah keterlambatan laporan 
yang akan dibuat untuk diserahkan ke kantor pusat PT. Asuransi  X . 
Engagement behavior yang keempat adalah adaptability. Adaptability 
yaitu perilaku karyawan yang cepat dalam merespon perubahan lingkungan dan 
tuntutan pekerjaan. Karyawan yang adaptif mungkin lebih cenderung 
mengembangkan keterampilan baru sesuai dengan tuntutan perubahan pekerjaan, 
sehingga perusahaan tidak perlu mempekerjakan karyawan baru. Karyawan PT. 
Asuransi  X  yang memiliki adaptability akan menunjukan kinerjanya ketika 
bekerja seperti, karyawan non-marketing belajar kepada karyawan marketing 
mengenai cara yang baik untuk mendapatkan nasabah, karyawan PT. Asuransi 
 X  mempelajari sistem baru dalam melakukan input data keuangan dan nasabah 
berdasarkan informasi yang diberikan oleh kantor pusat. Adaptability akan 
membuat karyawan PT. Asuransi  X  mengetahui apa yang dibutuhkan oleh PT. 
Asuransi  X . 
Bila terdapat karyawan PT. Asuransi  X  dengan total skor keseluruhan 
aspek engagement behavior dapat melebihi atau sama dengan nilai dari norma 
kelompok (median) dikatakan bahwa karyawan tersebut engaged dengan PT. 
Asuransi  X  Cabang Bandung. Apabila total skor yang dimiliki karyawan PT. 
Asuransi  X  Cabang Bandung dari keseluruhan aspek engagement behavior 
kurang dari nilai norma kelompok (median), maka dikatakan bahwa karyawan 
tersebut not-engaged dengan PT. Asuransi  X  Cabang Bandung. 
Environment : 
1. Capacity to 
Engage. 
2. Motivation to 
Engage. 
3. Freedom to 
Engage. 
4. Focus of strategic 
engagement. 
engagement : 
1.  Feeling of 
Urgency. 
2. Feeling of 
focused. 
3. Feeling of 
4. Feeling of 
Karyawan PT. 
nt behavior : 
1. Persistence 
2. Proactivity 
3. Role expansion 
4. Adaptability 
 Berdasarkan uraian diatas, maka didapatkan asumsi-asumsi sebagai 
berikut : 
1. Employee engagement behavior pada karyawan PT. Asuransi  X  
diukur dari empat aspek yaitu persistence, proactivity, role expansion, 
dan adaptability. 
2. Employee engagement behavior dipengaruhi oleh faktor feeling of 
engagement, diantaranya feeling of urgency, feeling of being focused, 
feeling of intensity, dan feeling of enthusiasm. 
3. Faktor feeling of engagement dipengaruhi oleh high performance work 
environment diantaranya capacity to engage, motivation to engage, 
freedom to engage, dan focus of strategic engagement. 
Kahn (1990, dalam Saks, 2005) mendefinisikan employee engagement 
sebagai bentuk nyata pekerja secara psikologis dalam melakukan peranannya di 
dalam organisasi. 
Employee engagement pertama kali disusun oleh kelompok peneliti Gallup 
(Endres dan Smoak, 2008). Employee engagement adalah bentuk dari adanya 
hubungan individual dan kepuasannya, serta sebagai bentuk antusiasme dalam 
melakukan pekerjaan (Schmidt dan Hayes , 2002). 
Employee engagement merupakan perasaan yang nyata dan energi yang 
terpusat dalam diri individu sebagai bukti dari rasa inisiatif pada individu, proses 
adaptasi, usaha, dan pengarahan pada tujuan organisasi (Macey, 2009:7). 
Employee engagement memperlihatkan seberapa besar karyawan 
mengidentifikasikan diri dengan pekerjaannya dan secara emosional berkomitmen 
serta memiliki kemampuan dan sumber daya untuk melakukan pekerjaannya. 
Engagement seperti energi yang dapat menghasilkan peningkatan outcomes yang 
dramatis, yang memiliki kandungan energi psikis dan behavioral. 
Energi psikis adalah apa yang dihayati karyawan, sedangkan energi 
behavioral adalah apa yang ditampilkan dan terlihat oleh orang lain. Energi psikis 
membangun gambaran yang kuat sehingga karyawan lebih fokus terhadap tugas 
dan lebih sedikit energi yang digunakan untuk hal lain. hal tersebut dapat terjadi 
jika karyawan memiliki sasaran dan tujuan yang jelas yang ingin dicapai. 
 Energi psikis karyawan digambarkan seperti : 
  Ada perasaan antusiasme, fokus dan energized. Tidak merasa lelah, tetapi 
justru menyenangkan. 
   Asik  sampai lupa waktu karena sangat melebur dengan pekerjaan 
   Asik  tetapi tetap menyadari posisi diri dalam kaitannya dengan rekan 
kerja dan apa yang organisasi inginkan. 
Sebagai energi behavioral, engagement dapat dilihat oleh orang lain dalam 
bentuk perilaku yang merupakan hasil dari perasaan antusiasme tersebut. 
Karyawan yang engaged akan terlihat sebagai berikut : (Macey, Schneider, 
Barbera, & Young, 2009:6) 
  Berpikir proaktif, mengantisipasi kesempatan-kesempatan untuk 
melakukan tindakan nyata dengan cara yang selaras dengan tujuan 
organisasi. 
  Meluaskan pemikiran mengenai apa yang perlu dilakukan sehubungan 
dengan terjadinya perubahan tuntutan pekerjaan dan meluaskan peran agar 
sesuai dengan tuntutan pekerjaan yang baru. 
  Aktif menemukan cara untuk memperkaya keahlian-keahlian. 
  Memiliki sikap persisten bahkan ketika menghadapi hambatan. 
  Beradaptasi terhadap perubahan. Artinya mereka akan beradaptasi ketika 
situasi membutuhkannya. 
Mengacu pada teori employee engagement behavior yang ditulis oleh 
Macey H. William, menerangkan bahwa terdapat antecedent sebelum kemunculan 
feeling of engagement dan engagement behavior. Antecedent tersebut adalah high 
performance work environment. High performance work environment merupakan 
lingkungan yang diciptakan perusahaan untuk memfasilitasi karyawannya untuk 
dapat engaged terhadap perusahaan (Macey, 2009:9). High performance work 
environment memiliki 4 aspek, antara lain : 
1. Capacity to engage 
Secara alamiah engagement terlihat dari karyawan yang memiliki motivasi 
akan autonomi dan kompetensi. Dalam hal ini, perusahaan memberikan kontribusi 
dan fasilitas energi dengan memberikan informasi yang diperlukan karyawan agar 
dapat melaksanakan tugasnya dengan berhasil, juga dapat mengembangkan rasa 
percaya diri, juga memberi dukungan kepada karyawan untuk memperbaharui 
level energi personalnya melalui keseimbangan antara kehidupan kerja dan 
kehidupan personal (Macey, 2009). Prinsip pertama dari engagement adalah : 
 Engagement membutuhkan lingkungan kerja yang tidak hanya menuntut 
lebih, tetapi terdapat peluang untuk berbagi informasi, memberikan kesempatan 
belajar, dan menjaga keseimbangan pada kehidupan personal karyawan dengan 
menciptakan dasar-dasar pemeliharaan energi dan inisiatif personal.  
2. Motivation to engage 
Pekerjaan yang sangat menarik secara instrinsik, akan menstimulasi 
engagement. Pekerjaan yang menarik secara instrinsik adalah pekerjaan yang 
dirancang menantang, bermakna, dan memberikan peluang untuk pengambilan 
keputusan dan otonomi dalam hal apa yang akan dilakukan dan bagaimana 
melakukannya. Tujuan yang sulit dicapai juga menciptakan energi bagi karyawan. 
Hasil penelitian memperlihatkan secara jelas bahwa tujuan semacam ini 
meningkatkan penyelesaian pekerjaan. Motivasi untuk engaged juga muncul dari 
perlakuan yang memperlihatkan rasa hormat, penghargaan, dan berdasarkan 
perlakuan ini karyawan akan membalas perlakuan ini dengan engagement 
(Macey, 2009). Dengan demikian prinsip yang kedua dari engagement adalah : 
 Engagement terjadi ketika (a) karyawan yang memiliki pekerjaan yang 
menarik (bagi mereka) dan sesuai dengan value mereka, dan (b) karyawan 
diperlakukan dengan cara yang memperkuat munculnya kecenderungan bahwa 
3. Freedom to engage 
Perilaku inisiatif dan proaktif akan dilakukan oleh karyawan, jika mereka 
merasa aman melakukannya dalam arti tindakan ini didukung (oleh manager dan 
organisasi) dan tidak berakibat terkena punishment atas tindakannya tersebut. 
Adanya peluang untuk melakukan tindakan inisiatif dan proaktif ini dapat menjadi 
sumber engagement. Mereka dapat mengetahuinya ketika mereka merasa 
diperlakukan dengan adil, dan perasaan diperlukan adil oleh organisasi, 
selanjutnya membangun trust (Macey, 2009). Jadi jelas bahwa perlakuan adil 
berdampak pada trust, dan trust membangun rasa aman, sehingga prinsip yang 
ketiga adalah : 
 Engagement terjadi ketika seseorang merasa nyaman untuk melakukan 
tindakan atas inisiatifnya sendiri. Konsekuensinya, trust penting terutama pada 
kondisi-kondisi adversity, ambiguity, dan kebutuhan (organisasi atau pekerjaan) 
untuk berubah, tepatnya ketika kebutuhan akan adanya engagement karyawan 
menjadi penting. 
4. The focus of strategic engagement 
Bentuk engagement yang dimiliki karyawan sebaiknya adalah spesifik 
bagi strategi dan sumber competitive advantage yang ditentukan organisasi. 
Misalnya jika kita memilih untuk menjadi terdepan dalam produk inovatif, maka 
para karyawan yang dibutuhkan adalah yang engaged dalam inovasi. Jika kita 
menginginkan untuk menjadi yang terdepan dalam kualitas pelayanan, maka kita 
membutuhkan karayawan yang engaged dalam service delivery expirience. 
Engagement bermanfaat jika karyawan melihat keterkaitan langsung antara apa 
yang harus dilakukan dan manfaat hasil bagi organisasi. Secara ringkas dapat 
dikatakan bahwa engagement terjadi jika ada keselarasan antara goal individu 
dengan goal organisasi.  
Pada situasi yang belum terjadi keselarasan maka proses penyelarasan 
menjadi kritis karena mekanisme proses motivasional belum pada tempatnya. 
Artinya perilaku karyawan belum sesuai dengan strategi organisasi. Dengan 
demikian, agar terjadi keselarasan maka harus membangun budaya yang tepat dan 
secara kontinyu memonitor dan memperkuat budaya pada berbagai level 
organisasi menjadi andalan. Membangun budaya bukan hal mudah, membutuhkan 
perhatian yang besar terhadap human capital issues mulai dari siapa yang 
dipekerjakan dan bagaimana caranya, bagaimana mereka dilatih; sehingga prinsip 
yang keempat adalah : 
 Engagement strategic terjadi ketika karyawan mengetahui prioritas 
strategi organisasi dan mengapa, dan kapan organisasi selaras dalam proses dan 
praktiknya (yaitu budaya) dengan pencapaian goal-nya . (Macey, 2009) 
Engagement muncul karena adanya sebuah proses, yakni karyawan harus 
memiliki feeling of engagement dengan pekerjaannya disuatu perusahaan. Feel 
tersebut tidak muncul dengan sendirinya, melainkan karena adanya perlakuan dan 
kesempatan yang diberikan oleh perusahaan sebagai stimulus agar karyawan 
memiliki kemungkinan atau potensi untuk engaged. Feel of engagement ini 
merupakan faktor pencetus dalam kemunculan engagement behavior karyawan, 
dari hal ini pun akan terlihat dan terbentuk engagement behavior (Macey, 2009). 
Empat aspek penting pada feeling of engagement dalam memunculkan 
engagement bahavior antara lain : 
1. Feeling of Urgency 
Urgency adalah goal-directed energi dan determinasi, jadi ini bukan 
semata-mata energi, tetapi energi yang terarah. Merupakan agen dan komponen 
kritis yang dikenal dengan  psychological capital . Kami disini menggunakan 
terminologi urgency karena sesuai dengan pengertian dorongan untuk bertindak 
untuk mencapai tujuan tertentu. Sehingga, dalam hal ini penjelasan energi tidak 
dapat diartikan berbeda. Energi ini merupakan determinasi yang tertuju untuk 
mencapai goal yang jelas. Lebih mudah dipahami jika menggunakan representasi 
kalimat seperti  Saya harus melakukannya  dan  Saya tidak akan berhenti 
melakukannya .  
Membayangkan  urgency , serupa dengan ketika kita membayangkan 
 keteguhan  yang merupakan kekuatan fisik, energi emosional, dan semangat 
dalam pencapaian tujuan. Makna dari keteguhan ini, lebih dikenali dalam konteks 
pekerjaan dan berada di dalam pikiran, sehingga keteguhan ini dijabarkan sebagai 
resiliensi mental dan persistence saat menghadapi kesulitan dalam pekerjaan. 
Keteguhan atau energi yang terarah pada pencapaian goal yang spesifik ini, 
merupakan inti dari engagement. Oleh karenanya, feeling of urgency tidak 
mungkin terjadi tanpa tujuan atau sasaran yang spesifik. Dalam hal ini 
engagement akan terdengar layaknya  motivasi . 
Konsep mengenai urgency menjadi penghubung beberapa keadaan 
psikologis yang relevan dengan jenis perilaku dalam pengertian engagement. Jadi 
goal-directed determination atau urgency, adalah secara konseptual berkaitan 
dengan resilience, atau kapasitas untuk kembali dari kegagalan atau kesulitan 
(temporary setbacks). Juga berkaitan dengan confidence, yang merupakan belief 
bahwa seseorang mampu mencapai goal tertentu. (Macey, 2009) 
2. Feeling of Being Focused 
Karyawan yang engaged merasa fokus di dalam pekerjaan mereka, Dalam 
lingkungan yang tidak mengenakkan, ia terus memusatkan perhatian terhadap 
pekerjaan dan tidak mudah terdistraksi oleh hal-hal lain diluar pekerjaan, atau hal-
hal yang menurutnya tidak penting untuk ia kerjakan. Secara sederhana, dapat 
dikatakan bahwa distraksi dalam pekerjaan sebagai hal yang mengalihkan 
perhatian dan energi seseorang dari sesuatu yang seharusnya dikerjakan. Jadi 
distraksi dapat terjadi dalam interaksi sosial tertentu yang terus menerus dalam 
setting kerja (contohnya, mengobrol di ruang istirahat, berdiskusi untuk 
menentukan tempat makan siang).  
Kebanyakan dari kita pernah mengerjakan pekerjaan dengan durasi waktu 
yang lama, terlarut kedalam pekerjaan yang kita kerjakan. Karena keterlibatan 
tersebut menunjukan perilaku fokus dan kita akan membicarakan perilaku fokus 
sebagai bagian dari psikologis manusia   fokus memiliki pengertian melibatkan 
perhatian dan kapasitas kognitif terlihat dalam apa yang dilakukan saat melakukan 
aktifitas. Namun bukan berarti melakukan sesuatu seperti mendominasi, tapi 
perasaan untuk menjadi focus (being focus) pada permasalahan yang ada. Saat 
perhatian kita diarahkan pada tugas yang sedikit maupun banyak, fokus dapat 
diartikan seperti  mengalir  ketika kita mengerjakan tugas tersebut. Pada dasarnya 
segala bentuk pekerjaan membutuhkan perhatian dari karyawan untuk beralih dari 
pekerjaan yang satu ke pekerjaan yang lainnya atau ke pekerjaan yang memiliki 
perubahan dan perkembangan baru. Itu adalah karakteristik dari karyawan yang 
engaged, walau bagaimanapun, focus secara terus menerus mengarahkan mereka 
pada pekerjaan, terutama pada pekerjaan yang segera harus dikerjakan. 
Secara sederhana konsistensi fokus ditampilkan ketika seorang karyawan 
 asyik  saat mengerjakan suatu pekerjaan. Karyawan merasa tidak memiliki 
waktu yang cukup karena ia merasa waktu berjalan begitu cepat. Dan lagi, 
karyawan yang  asyik  saat mengerjakan pekerjaan, sulit bagi dirinya untuk 
beranjak dari pekerjaan yang sedang dikerjakan. 
Di berbagai pekerjaan ada kalanya karyawan memiliki sedikit pilihan atau 
tidak sama sekali pilihan, namun untuk fokus secara konsisten dalam pekerjaan 
dibutuhkan tingkat kesigapan/kewaspadaan. Ini terbukti, contohnya, saat secara 
signifikan resiko merupakan gangguan/hambatan pada diri seseorang atau orang 
lain, ini terjadi pada pengawas lalu lintas udara dan reaktor nuklir. Itu adalah 
situasi pekerjaan yang memiliki ciri sebagai pekerjaan yang memiliki tingkat 
kewaspadaan yang tinggi. Pada pekerjaan yang demikian terdapat sedikit 
keleluasaan dalam bekerja. Disini, kita membutuhkan konteks pekerjaan yang 
tidak terbatas. Sementara, pekerjaan sebagai pengawas lalu lintas udara dan 
reaktor nuklir adalah pekerjaan yang berada dalam lingkungan terbatas. 
Fokus memiliki pengertian yang sangat berbeda-beda didalam lingkungan 
pekerjaan tergantung dimana karyawan bekerja dan rentang durasi yang 
dibutuhkan. Secara ekstrim kita dapat melihat karyawan yang tidak fokus sebagai 
karyawan yang memiliki pemikiran yang melantur kesana-kemari. Hal tersebut 
dapat terjadi dalam derajat yang berbeda-beda. Beberapa contoh yang kita maksud 
sebagai fokus termasuk kedalam : 
  Bekerja saat mengerjakan materi presentasi untuk rapat yang akan datang, 
tanpa terganggu oleh obrolan yang panjang dalam IM atau email; 
  Mendengarkan secara seksama percakapan tim dalam rapat; atau  
  Secara terus menerus mengarahkan perhatian pada kualitas produk 
walaupun menggunakan mesin otomatis. 
Masing-masing contoh diatas mudah untuk dilakukan dalam durasi yang 
singkat. Engagement menyiratkan karyawan dalam mengelola fokus dari waktu ke 
waktu; ini sama dengan konsentrasi dan melibatkan dirinya kedalam pekerjaan 
dan relatif berkonotasi namun tidak dapat dipisahkan dari pekerjaan yang kurang 
penting. Dengan demikian, saat konsekuensi dari hambatan yang bersifat 
sementara dalam suatu tugas yang tidak sederhana, pengertian fokus (being 
focused) akan semakin terlihat dalam sudut pandang organisasi. (Macey, 2009) 
3. Feeling of Intensity 
Fokus saja tidak dapat menggambarkan apa yang dimaksud dengan feeling 
of engagement. Contohnya, saat konsentrasi kita terganggu dalam suatu waktu, 
hal itu dikarenakan intensity dari fokus yang kita miliki. Intensitas melengkapi 
fokus yang menyatakan kedalaman konsentrasi. Hal ini didorong sebagai bagian 
dari pada tuntutan dasar pekerjaan dan tingkat kemahiran karyawan. Bila tingkat 
kemahiran kita sesuai dengan tuntutan pekerjaan, kita akan mencurahkan 
perhatian dan energi kita untuk menyelesaikan pekerjaan sampai berhasil. 
Sebaliknya, saat kemampuan kita tidak sesuai dengan tuntutan yang diberikan, 
kita akan menjadi bosan dan kehilangan intensitas dalam konsentrasi serta energi 
yang kita miliki. Sedangkan fokus menyiratkan porsi dari energi yang dimiliki 
karyawan dan sumber-sumber yang ada dalam memberikan arah terhadap 
pekerjaan karyawan. Intensitas memberikan kesan bahwa karyawan menampilkan 
seluruh energi dan sumber-sumber yang dimiliki. 
Ini sesuai dengan, William Kahn, yang memiliki banyak penghargaan 
dalam memperkenalkan konsep manajemen personal dalam pekerjaan yang 
diketahui saat ini, ia menjelaskan bahwa seseorang kurang lebih  hadir secara 
psikologis  dalam waktu yang berbeda sepanjang pekerjaannya. Hal ini dapat 
diartikan bahwa terdapat banyaknya variasi dari fisik, kognitif, dan sumber-
sumber emosional yang dimiliki karyawan dalam perannya saat bekerja. Kita 
beranggapan bahwa pendapat ini sesuai dengan apa yang kita anggap sebagai 
intensitas, dan juga luasnya perhatian dari sumber daya yang mereka bawa dalam 
peran mereka. Secara bersamaan urgency, fokus, dan intensitas terlihat ketika 
karyawan mengejar tujuan, karyawan engaged menggunakan seluruh sumber daya 
yang dimiliki (kemampuan, pengetahuan, dan energi) dan mengaplikasikan secara 
total sumber tersebut dan penuh semangat dalam durasi yang signifikan. (Macey, 
2009) 
4. Feeling of Enthusiasm 
Enthusiasm adalah psychological state yang secara bersama-sama 
melingkupi rasa bahagia dan energi. Merupakan emotional state yang merujuk 
pada  positive affect , dan mengarah pada kesadaran yang kuat atas positive well-
being. Ketika kita membayangkan karyawan yang antusias, maka kita 
membayangkan karyawan yang aktif melibatkan diri dan bukan yang pasif. Jika 
kita tanya mengapa mereka melakukan seperti yang mereka sedang lakukan, maka 
mereka akan menjawab bahwa mereka antusias atas apa yang mereka kerjakan. 
Jika kita introspeksi, kita selalu berfikir momen yang membuat kita merasa 
 hidup  dan saat kita melakukan observasi terhadap orang lain, kita selalu 
membuat keterkaitan bahwa mereka memilki  passion  untuk menjelaskan apa 
yang kita maksud. 
Pengalaman atau perasaan antusias merupakan yang paling inti dari apa 
yang kita rasakan ketika engaged dengan pekerjaan mereka. Passion tersebut 
bukan hanya produk dari energi dan fokus melainkan yang mendifinisikan elemen 
dari keunikan engagement. Rasa antusiasme dikarenakan banyak didorong 
pemahaman introspeksi yang mengacu pada engagement sebagai emosional state. 
Komponen emosional tersebut merupakan pernyataan suasana hati yang positif 
yang kita sebut sebagai antusiasme. 
Penting, ketika rasa antusias dan hasrat/gairah memiliki arti untuk 
menjelaskan bagaimana pengalaman karyawan yang engaged, kita tidak boleh 
bermaksud untuk memberikan kesan bahwa rasa antusias dan passion yang 
ditampilkan dengan mudah diartikan sebagai karyawan yang engaged. Ini penting 
untuk diperhatikan bahwa individu dan perbedaan budaya mempengaruhi luasnya 
perasaan yang diinternalisasi dan cara yang mungkin ditampilkan dengan jelas 
dalam perilaku. (Macey, 2009) 
Sebagaimana telah dijelaskan sebelumnya, selain dari aspek perasaan atau 
feeling of engagement dari karyawan, menjadi penting untuk memperhitungkan 
aspek lainnya yaitu behavior yang ditampilkan oleh karyawan terutama saat 
bekerja. Engagement behavior pada karyawan yang ditampilkan merupakan effect 
yang positif untuk keberhasilan dari perusahaan atau organisasi. (Macey, 2009) 
Dalam perilaku karyawan, didalamnya mencakup kepribadian, keahlian, 
pola kepemimpinan dari manager dan aspek budaya perusahaan tempat karyawan 
atau individu bekerja. Karyawan yang engaged dengan perusahaan atau 
organisasinya dapat dilihat dari 4 aspek yang ditampilkan ketika mereka bekerja, 
keempat aspek tersebut yaitu : 
1. Persistence 
Mungkin perilaku yang paling jelas terlihat dalam perilaku engagement 
terfokus pada sikap ketekunan yang ditampilkan ketika menyelesaikan pekerjaan. 
Usaha yang dikeluarkan sesuai dengan tuntutan waktu, akan tetapi kita lebih 
senang menggunakan kata persistence karena berkonotasi usaha yang terus-
menerus. Contohnya adalah karyawan bekerja lebih keras, dengan durasi waktu 
lebih panjang tanpa istirahat, setiap hari atau setiap minggu kerja. Contoh spesifik 
lainnya adalah karyawan asuransi menunda makan siang untuk melakukan 
investigasi terhadap keluhan pelanggan atau spesialis kualitas asuransi bekerja 
bekerja dari minggu ke minggu untuk menguji beberapa test kelayakan produk 
diatas standar yang telah ditentukan. 
Secara sederhana melakukan pekerjaan melebihi tuntutan atau 
menghabiskan banyak waktu untuk hal kecil merupakan gambaran suatu perilaku 
engagement. Persistence juga bisa muncul dalam bentuk meningkatnya ketabahan 
dalam menghadapi kesulitan dan memiliki resiliensi yang lebih kuat ketika terjadi 
kemunduran atau kegagalan. Contohnya seorang ahli kimia pada perusahaan obat 
yang mengalami banyak kegagalan dalam mengembangkan formula obat. Dengan 
level engagement yang tinggi maka dia akan melakukan percobaan-percobaan lagi 
dan bukan beralih ke pekerjaan lain.  
Seperti apa yang dikatakan sebelumnya, persistence bergerak dari goal-
directed yang ditetapkan sebagai urgency. Contoh kecilnya, kita bisa berharap 
adanya perilaku persistence, bila pekerja menampilkan antusiasme karena mereka 
percaya bahwa mereka akan memberikan dampak yang positif terhadap 
kesuksesan perusahaan. Persistence juga terjadi ketika karyawan fokus secara 
intense mereka mencari jalan alternatif untuk meraih tujuan mereka ketika 
usahanya gagal.  Keuntungan dari persistence bagi seorang karyawan sangat jelas 
juga termasuk kualitas terbaik dari pekerjaan mereka sebagai hasil dari ketekunan 
mereka dalam memperhatikan hal-hal yang detail, produksi yang cepat dari 
barang atau jasa dan boleh jadi karyawan seperti itu hanya sedikit dibutuhkan, 
sehingga biaya perusahaan yang dikeluarkan lebih sedikit. (Macey, 2009) 
2. Proactivity  
3. Role expansion 
Karyawan yang engaged cenderung melihat peran mereka secara meluas 
seperti membantu rekan kerja dalam menyelesaikan tugas atau memperbaiki 
kesalahan yang dibuat orang lain. 
Perluasan peran bisa juga merupakan perubahan terhadap suatu peran. 
Kadang-kadang manajer dapat mendelegasikan tingkat peningkatan 
tanggungjawab atau tugas terhadap karyawan sehingga kompetensi karyawan 
menjadi lebih nyata, atau hal tersebut sebagai tuntutan terhadap perubahan tim. 
Karakteristik yang penting ialah kemauan karyawan untuk menerima definisi 
yang berbeda dari suatu peran. Definisi tersebut dapat terjadi karena inisiatif dari 
manajemen atau mungkin dari dalam diri karyawan dimulai. 
Ada beberapa alasan karyawan yang engaged lebih cenderung menerima 
atau memulai memperluas perannya. Pertama, perluasan peran karyawan yang 
memiliki inisiatif adalah contoh perilaku proaktif, dan seperti yang dibahas 
sebelumnya, karyawan engaged lebih memiliki kecenderungan untuk bertindak. 
Karyawan yang kurang engaged mungkin lebih melindungi perannya dengan 
keterbatasa, sebagai cara untuk tinggal di zona kenyamanan mereka, atau untuk 
menghindari tekanan dan beban kerja yang meningkat dengan tanggung jawab 
tambahan. Para karyawan ini biasanya menanggapi dengan pernyataan   ini bukan 
tugas saya . 
4. Adaptability 
Pada saat oraganisasi melakukan perubahan dan inovasi, kebutuhan akan 
perilaku adaptif diorganisasi semakin meningkat. Seorang karyawan yang adaptif 
akan membantu perusahaan mengantisipasi dan merespon dengan lebih cepat dan 
berhasil, dengan biaya yang murah, di kondisi lingkungan yang kompetitif, yang 
lebih cepat, lebih sukses, dan dengan biaya yang lebih rendah. Karyawan yang 
adaptif mungkin lebih cenderung mengembangkan keterampilan baru sesuai 
dengan tuntutan perubahan pekerjaan. Selain itu, sementara banyak perubahan 
dalam skala besar membutuhkan pelatihan formal untuk menyesuaikan dengan 
perubahan tanpa memerlukan pelatihan formal, sehingga menghemat waktu dan 
biaya. Karyawan yang adaptif juga membantu meminimalkan sejauh mana 
manajemen harus menginvestasikan waktu dan uang untuk  memperjuangkan  
usaha perubahannya yang memungkinkan perusahaan untuk tetap memenangkan 
kompetisi mereka. (Macey, 2009) 
Metode yang digunakan dalam penelitian ini adalah metode penelitian 
deskriptif dengan menggunakan teknik survei. Penelitian deskriptif adalah 
penelitian yang dilakukan untuk mengetahui suatu gejala atau peristiwa dengan 
melakukan penjajakan gejala tersebut secara lebih luas atau secara lebih terperinci 
(Gulo, W.2002). 
Teknik survei adalah suatu teknik penelitian yang meliputi informasi yang 
dibutuhkan dirinci, populasinya didefinisi, sebuah sampel dipilih dan 
dipertanyakan, disusun secara sistematis, dilakukan penganalisaan terhadap data 
yang diperoleh, digeneralisasikan kepada populasi, dan dilaporkan untuk 
mendapatkan informasi yang dibutuhkan (Alreck & Settle, 1985). Dengan 
menggunakan teknik survei ini mampu memperoleh gambaran mengenai 
engagement behavior yang diukur dengan cara memberikan kuesioner mengenai 
engagement behavior yang diberikan pada karyawan PT. Asuransi  X   cabang 
Bandung. 
PT. 
Not-Engaged 
Variabel yang digunakan pada penelitian ini adalah employee engagement 
behavior pada karyawan PT. Asuransi  X  cabang Bandung. 
Employee engagement behavior pada karyawan PT. Asuransi  X  cabang 
Bandung adalah seberapa total perilaku karyawan ketika bekerja yang tercermin 
melalui perilaku persistence, proactivity, role expansion, dan adaptability. 
  Persistence, yakni seberapa sering karyawan PT. Asuransi  X  cabang 
Bandung menampilkan ketekunan dalam durasi waktu yang lebih panjang 
ketika menyelesaikan pekerjaan terutama ketika menghadapi kesulitan dan 
menampilkan resiliensi yang lebih kuat ketika terjadi kemunduran atau 
kegagalan.  

